Тест 1. «Коктейль как система: базовые принципы»

Уровень: простой → уверенный базовый • 20 вопросов • 1 правильный ответ

1) Вы разводите батч: «разбавление 20%». Что это означает в барной практике?

A) 20% конечного объёма — вода
B) к исходному объёму добавляют воду в размере 20% от него
C) 20% исходного объёма нужно выпарить
D) уменьшить ABV на 20 процентных пунктов
Ответ: B.
Справка: В книге разбавление трактуется как доля воды от исходного объёма смеси до льда/воды. Поэтому 20% — это “прибавить 0.20×V воды”, а не “сделать воду 20% конечного объёма”. Это важно, потому что такие проценты легко пересчитывать в батч.

2) Почему удобнее думать об ABV как о доле (0.18), а не как о “18”?

A) так легче сравнивать с Brix
B) так формулы работают напрямую (умножение/деление без перевода процентов)
C) иначе нельзя посчитать pH
D) так проще “на вкус”
Ответ: B.
Справка: В инженерном подходе вы постоянно делаете операции типа ABV_final = ABV_start/(1+Dil). Если ABV в долях, формула становится “в одно действие” и снижает шанс ошибок масштаба (0.18 vs 18).

3) Вы сделали шейк “как всегда”, но напиток получился слабее и менее ярким. Что самая вероятная причина?

A) лёд был крупнее обычного
B) лёд был мельче/мокрее или шейк был дольше/энергичнее
C) вы использовали другой джиггер
D) бокал был холоднее обычного
Ответ: B.
Справка: “Слабее” чаще означает больше воды. Мелкий/мокрый лёд и более агрессивная техника увеличивают скорость таяния → растёт разбавление → падает концентрация сахара/кислоты/ароматов на глоток.

4) Почему мутный цитрус проблемнее для газированных коктейлей, чем прозрачный кислотный раствор?

A) потому что мутный цитрус “кислее”
B) потому что микрочастицы ускоряют образование пузырьков и пену
C) потому что он снижает растворимость CO₂ химически
D) потому что он повышает ABV
Ответ: B.
Справка: Частицы и коллоиды — это “площадки”, на которых пузырьки легче зарождаются (центры нуклеации). Итог: при накачке/наливе CO₂ уходит в пену вместо того, чтобы остаться растворённым.

5) Чем Brix полезнее “ложки сиропа” при повторяемости?

A) показывает давление CO₂
B) даёт измеряемую концентрацию растворённых веществ (обычно сахара)
C) измеряет кислотность как pH
D) показывает крепость ABV
Ответ: B.
Справка: Brix — это количественный контроль сладости/концентрации. Если сироп сегодня гуще, а завтра жидкий, “одна ложка” перестаёт быть той же сладостью, и баланс уезжает — Brix возвращает стабильность.

6) Что чаще всего объясняет фразу «вкус лайма — это не только лимонная кислота»?

A) лайм всегда слаще лимона
B) лайм даёт смесь кислот, и тип кислоты влияет на “профиль” восприятия
C) лимонная кислота не ощущается в холодном
D) лайм не содержит кислот
Ответ: B.
Справка: “Кислота” — это не одна ручка громкости. Лимонная даёт одну форму яркости, яблочная — другую (часто воспринимается “зелёнее”). Поэтому смесь кислот ближе к натуральному лайму, чем одна кислота.

7) Почему плохая вода становится заметнее именно в газировке?

A) CO₂ “маскирует” дефекты
B) CO₂ и пузырьки усиливают восприятие некоторых посторонних нот
C) газ делает воду слаще
D) газ делает ABV выше
Ответ: B.
Справка: Карбонизация повышает “контраст” вкуса: горечь, металл, хлор, сернистые ноты могут звучать громче. Поэтому качество воды в содовой/тонике — это не косметика, а база.

8) Что наиболее точно описывает роль температуры в газировании?

A) тёплое растворяет CO₂ лучше
B) холодное растворяет CO₂ лучше и удерживает его дольше
C) температура влияет только на аромат
D) температура влияет только на сладость
Ответ: B.
Справка: Растворимость CO₂ выше в холодной жидкости. Если смесь тёплая, газ охотнее выходит обратно, процесс становится нестабильным, и вы чаще получаете пену вместо карбонизации.

9) Вы хотите добавить цитрус в газированный коктейль, но боитесь вспенивания. Самая “технологичная” стратегия:

A) добавить цитрус в батч и сильно встряхнуть
B) использовать осветлённый цитрус/кислотный раствор и избегать частиц
C) нагреть цитрус перед добавлением
D) добавить больше мякоти — она “удержит газ”
Ответ: B.
Справка: Главная опасность — не “кислота”, а частицы. Осветление или кислотный раствор уменьшают нуклеацию, а значит напиток лучше переносит накачку и налив.

10) Почему “перемешать ложкой” газированный напиток почти всегда плохая идея?

A) меняется pH
B) растёт ABV
C) турбулентность ускоряет дегазацию
D) сахар кристаллизуется
Ответ: C.
Справка: CO₂ выходит при встряхивании/турбулентности. Даже если вкус “смешается”, вы заплатите за это пузырьками и текстурой — напиток станет площе.

11) Что ближе к правильному пониманию “баланса” в книге?

A) баланс — это только сладость против кислоты
B) баланс — это управляемые параметры (ABV, Dil, сахар, кислота, текстура/газ)
C) баланс — это только крепость ABV
D) баланс — это только аромат
Ответ: B.
Справка: Книга предлагает смотреть на коктейль как на систему, где есть несколько главных регуляторов. Сдвиг любого из них (например, разбавления) меняет восприятие всех остальных.

12) Вы сделали напиток идеальным по вкусу, но через 7 минут в бокале он стал “водянистым”. Что это иллюстрирует?

A) ошибка рецепта
B) динамику built-на-льду: вкус меняется по мере таяния
C) деградацию сахара
D) рост ABV
Ответ: B.
Справка: Это ключевой “инженерный” момент: если напиток стоит на льду, он проходит стадии разбавления. Поэтому проектируют не “моментальный вкус”, а вкус во времени.

13) Что точнее всего описывает смысл “хедспейса” при карбонизации?

A) чтобы напиток был крепче
B) чтобы пена/газ имели место и процесс был управляемым
C) чтобы напиток лучше охлаждался
D) чтобы снизить кислотность
Ответ: B.
Справка: Если сосуд заполнен под горлышко, любая пена мгновенно “убегает”, уносит CO₂ и мешает растворению газа. Небольшой запас пространства помогает контролировать процесс.

14) Почему “осветление” иногда делает вкус “тоньше”?

A) осветление всегда уменьшает сахар
B) вместе с мутью убирается часть коллоидов/пектинов, дающих ощущение тела
C) осветление снижает ABV
D) осветление повышает горечь
Ответ: B.
Справка: Некоторые частицы формируют текстуру и “плотность”. Убрав их, вы получаете чистоту и стабильность, но иногда теряете “тело” — тогда его компенсируют рецептурно (вискозность, сахар, техника).

15) Что правильнее по смыслу: “шейк всегда лучше, чем стир”?

A) да, потому что быстрее
B) нет, потому что это разные цели: прозрачность/аэрация/разбавление
C) да, потому что холоднее
D) нет, потому что стир всегда крепче
Ответ: B.
Справка: Shake даёт аэрацию и чаще больше разбавления; stir — контроль и прозрачность. Выбор техники — это не “лучше/хуже”, а “под задачу”.

16) Какое утверждение точнее про “микродозирование” (кислоты/горечи)?

A) микродозы ничего не меняют
B) микродозы меняют восприятие сильнее, чем ожидается, поэтому нужны точные инструменты
C) микродозы влияют только на цвет
D) микродозы увеличивают ABV
Ответ: B.
Справка: Горечь и кислота — “острые регуляторы”. Малое изменение может перевести напиток из “собранного” в “жёсткий”, поэтому капля/десятые грамма — это реально рабочая величина.

17) Что точнее объясняет фразу «газировка подчёркивает дефекты»?

A) пузырьки делают вкус менее насыщенным
B) CO₂ усиливает контраст и может поднять неприятные ноты
C) CO₂ делает вкус сладким
D) CO₂ уменьшает горечь
Ответ: B.
Справка: CO₂ меняет и аромат, и ощущение во рту. Если есть посторонние ноты, они могут “вылезти”, потому что восприятие становится более резким/контрастным.

18) Что корректнее считать “стандартизацией” в баре?

A) делать “как чувствуешь” каждый раз
B) фиксировать измеряемые параметры (Brix, ABV/доли, Dil/техника, температура)
C) менять бокалы на одинаковые
D) добавлять больше льда
Ответ: B.
Справка: Стандартизация — это управляемость и повторяемость. Она достигается не только рецептом, но и измерениями и технологией (лёд/время/температура/осветление).

19) Почему “сок с мякотью” и “осветлённый сок” ведут себя по-разному при хранении?

A) у них разный ABV
B) частицы могут снова собираться/оседать, меняя стабильность и поведение
C) у них разный цвет
D) у них разный газ
Ответ: B.
Справка: Взвесь — динамична: она может выпадать, менять мутность, влиять на нуклеацию и вкус/текстуру при хранении. Осветление уменьшает эту вариативность.

20) Что ближе к “инженерному” мышлению книги?

A) “главное — хороший рецепт, остальное не важно”
B) “рецепт + измерения + техника = прогнозируемый результат”
C) “всё решает гарниш”
D) “всё решает крепость”
Ответ: B.
Справка: Рецепт — только часть системы. Техника, температура, лёд, прозрачность, газ и измерения дают повторяемость и позволяют целенаправленно исправлять ошибки.

Тест 2. «Повторяемость и баланс: практика расчётов»

Уровень: средний • 30 вопросов • 1 правильный ответ
(Больше математики “по делу”: короткие расчёты + выбор решения.)

1) У вас 96 мл базы. Нужно сделать Dil=25%. Какой итоговый объём ближе всего?

A) 118 мл B) 120 мл C) 122 мл D) 124 мл
Ответ: B.
Справка: Итог = 96×1.25=120. Ошибка часто возникает, когда считают 25% “от конечного” — здесь именно множитель 1+Dil.

2) В базе 110 мл, ABV=0.24. Dil=0.30. Финальный ABV ближе к:

A) 0.16 B) 0.18 C) 0.19 D) 0.21
Ответ: C.
Справка: ABV_final = 0.24/1.30 ≈ 0.1846. Ближайшее — 0.19 (с округлением по вариантам). Логика: разбавление “делит” ABV.

3) Вы добавили воду в батч и вкус стал плоским. Что чаще всего нужно пересчитать первым?

A) только ABV
B) концентрацию сахара и кислотность на конечный объём
C) только аромат (цедра/настой)
D) только цвет
Ответ: B.
Справка: Вода снижает концентрацию всего: сахара, кислоты, ароматов. Чтобы вернуть баланс, нужно привести ключевые оси к нужной концентрации на конечный объём.

4) В рецепте было 20 г сахара на порцию. Вы увеличили итоговый объём на 20% (Dil вырос), но сахар не меняли. Что произойдёт со “сладостью на глоток”?

A) почти не изменится
B) снизится примерно на 1/6
C) вырастет примерно на 20%
D) станет в 2 раза меньше
Ответ: B.
Справка: Если объём вырос в 1.2 раза, концентрация сахара упала до 1/1.2 ≈ 0.833 (минус ~16–17%). Поэтому вкус кажется менее сладким и менее “собранным”.

5) Вы хотите сделать “лаймовую кислотность” без лайма. Вы смешали лимонную и яблочную 2:1. Для 24 г смеси сколько яблочной?

A) 6 г B) 7 г C) 8 г D) 9 г
Ответ: C.
Справка: 2:1 = 3 части. Яблочная = 1/3 смеси = 8 г. Это важно, потому что пропорция задаёт профиль, а не просто “уровень кислоты”.

6) В батче сиропа Brix “уплыл” с 60 до 55. Что это чаще означает для коктейля при неизменной дозировке сиропа?

A) станет заметно крепче
B) станет менее сладким/тоньше по телу
C) станет заметно более кислым химически
D) станет более газированным
Ответ: B.
Справка: При меньшем Brix в ложке/миллилитре сиропа меньше сахара. Сладость и “тело” падают, баланс может сместиться к кислоте/горечи.

7) Вам нужно быстро оценить, почему один и тот же коктейль в разные дни разный. Какой набор параметров наиболее “диагностический”?

A) бокал, трубочка, гарниш
B) лёд (размер/сухость), время/интенсивность техники, температура ингредиентов
C) музыка, освещение, громкость
D) цвет и прозрачность
Ответ: B.
Справка: Это три главных источника вариативности разбавления и температуры — а они напрямую меняют концентрацию вкуса и ощущение крепости.

8) Напиток кажется “резким”, но ABV по расчёту в норме. Самая вероятная причина:

A) слишком много хедспейса
B) недоразбавление (ниже Dil) или недостаточная сладость относительно кислоты
C) слишком прозрачный сок
D) слишком холодный бокал
Ответ: B.
Справка: “Резкость” часто приходит от высокой концентрации кислоты/спирта на глоток или дисбаланса “сладость ↔ кислота”. Даже при нормальном ABV, если Dil меньше или сахара не хватает, ощущение будет жёстче.

9) Вы готовите батч заранее и хотите минимизировать изменения вкуса при хранении. Что технологичнее?

A) оставить сок с мякотью “как есть”, он “натуральнее”
B) убрать частицы (осветление/кислотный раствор), снизить контакт с воздухом, хранить холодно
C) хранить тёплым, чтобы аромат “раскрылся”
D) чаще встряхивать батч
Ответ: B.
Справка: Частицы и кислород повышают вариативность и деградацию (мутность, пена, “старение” аромата). Холод и низкий контакт с воздухом сохраняют стабильность.

10) Нужно получить финальный объём 750 мл из базы при Dil=0.25. Какая база нужна?

A) 560 мл B) 575 мл C) 600 мл D) 625 мл
Ответ: C.
Справка: База = 750/1.25 = 600 мл. Это типичный батч-расчёт: делим на (1+Dil).

11) База 600 мл, ABV=0.30. Dil=0.20. Сколько чистого спирта в миллилитрах (условно как объём этанола)?

A) 150 мл B) 160 мл C) 180 мл D) 200 мл
Ответ: C.
Справка: Количество этанола = 0.30×600 = 180 мл. Оно не меняется при разбавлении водой, меняется только доля в конечном объёме.

12) Для той же базы (600 мл, ABV=0.30, Dil=0.20) финальный ABV ближе к:

A) 0.20 B) 0.23 C) 0.25 D) 0.27
Ответ: B.
Справка: Финальный ABV = 0.30/1.20 = 0.25 — стоп, проверяем: 0.30/1.20 = 0.25. Значит правильный C (0.25).
Ответ: C.
Справка: Это хороший пример, как легко “промахнуться” на глаз. Используйте правило: Dil 20% = делим ABV на 1.2.

13) Вы делаете коктейль для газа и видите пену при накачке. Что “первый шаг” диагностики наиболее правильный?

A) повысить температуру
B) проверить наличие частиц/мутности и температуру смеси (должна быть очень холодной)
C) добавить сахар
D) добавить ещё цитруса
Ответ: B.
Справка: Пена чаще всего = нуклеация + тёплая смесь. Уберите частицы (осветлите) и охладите — это два самых сильных рычага, ещё до “тонкой настройки”.

14) Напиток по расчётам идеален, но “в носу” кажется слабым. Что наиболее вероятно поможет?

A) поднять Dil
B) добавить ароматическую компоненту в конце (цедра/спрей) или снизить потери аромата при хранении
C) снизить кислотность в 2 раза
D) повысить ABV
Ответ: B.
Справка: Ароматика часто страдает от хранения/окисления/потерь при турбулентности. “Финальные” ароматы (цедра, спрей масел) дают максимум эффекта при минимальной химии.

15) Вы сравниваете два напитка: одинаковый рецепт, но один более “жёсткий”. Что из нижнего списка объясняет это лучше всего?

A) он чуть прозрачнее
B) он чуть теплее и менее разбавлен
C) он чуть темнее
D) он чуть больше пенится в бокале
Ответ: B.
Справка: Тепло усиливает восприятие спирта, а меньше воды повышает концентрацию спирта/кислоты на глоток. Это “двойной удар” по ощущению жёсткости.

16) Вы хотите сохранить вкус, но сделать напиток чуть “длиннее” во времени на льду. Что логичнее?

A) перейти на более мелкий лёд
B) перейти на крупный лёд и чуть повысить стартовую концентрацию
C) увеличить количество перемешивания
D) добавить больше воды сразу
Ответ: B.
Справка: Крупный лёд медленнее тает → кривая разбавления становится мягче. Если вы заранее чуть концентрируете вкус, напиток будет проходить “идеальную точку” позже и держать её дольше.

17) Что корректнее делать, если после осветления напиток стал “пустым”?

A) вернуть муть обратно
B) компенсировать тело рецептурно (вязкость/сладость/структура), сохраняя прозрачность
C) всегда повышать ABV
D) всегда понижать кислоту
Ответ: B.
Справка: Осветление — инструмент стабильности. Если оно “съело” тело, компенсируйте телесность другими способами, а не отказом от технологии.

18) Почему “взвесь” опасна не только для газа, но и для повторяемости?

A) она меняет цвет
B) она может выпадать/меняться со временем и по-разному вести себя в батче
C) она увеличивает ABV
D) она снижает Brix
Ответ: B.
Справка: Взвесь — динамична: сегодня распределена, завтра осела. Это меняет и вкус, и поведение при наливе/газировании.

19) Вы уменьшили сахар в рецепте, но кислоту не тронули. Что наиболее вероятно изменится в ощущении?

A) напиток покажется более кислым/суше
B) напиток покажется более сладким
C) напиток станет более газированным
D) напиток станет более крепким
Ответ: A.
Справка: Сахар — противовес кислоте. Убрав сахар, вы “поднимаете” кислоту в восприятии, даже если её граммы не менялись.

20) При каком подходе легче обучать смены и сохранять качество?

A) “делай как чувствуешь”
B) рецепт + фиксированные параметры (лёд, время, температура) + измерения (Brix/ABV/Dil)
C) только точные весы, без технологии
D) только дегустация без цифр
Ответ: B.
Справка: Цифры без технологии не спасают, как и технология без цифр. Рабочая модель — сочетание: что меряем, как делаем, и что считаем нормой.

21) Вам нужно пересчитать кислотный раствор: было 3 г кислоты на 100 мл, теперь батч стал на 15% больше объёмом. Какая новая дозировка на 100 мл сохранит ту же концентрацию?

A) 2.55 г B) 2.61 г C) 2.70 г D) 3.45 г
Ответ: A.
Справка: Если объём вырос, чтобы сохранить концентрацию, нужно уменьшить дозу в обратной пропорции: 3/1.15 ≈ 2.61 — стоп, точнее 3/1.15=2.6087. Ближайшее B (2.61 г).
Ответ: B.
Справка: Хороший пример “обратной пропорции”: +15% объёма = делим концентрацию на 1.15.

22) Какая стратегия лучше, если вы хотите повторяемый “лаймовый” профиль в газированном коктейле?

A) всегда использовать фреш, но разный по сезону
B) использовать кислотный раствор заданной концентрации и пропорции кислот
C) использовать только лимонную кислоту, “потому что кислота”
D) увеличивать лайм вдвое, чтобы “перебить” вариативность
Ответ: B.
Справка: Раствор — это контролируемая система: вы фиксируете концентрацию и пропорции. Фреш меняется по сезону и партии, и это бьёт по стабильности.

23) Вы заметили: напиток “идеален” сразу после приготовления, но через минуту в бокале кажется менее ярким. Что наиболее вероятно?

A) Brix упал сам
B) температура бокала/льда “догоняет” напиток: начинается дополнительное таяние и дегазация (если газ)
C) ABV испарился
D) кислота нейтрализовалась
Ответ: B.
Справка: После перелива в тёплый бокал или на лёд система продолжает стабилизироваться: таяние и дегазация могут быстро менять восприятие. Это “процесс”, а не “ошибка рецепта”.

24) Какой вариант ближе к правильному “правилу ремонта” напитка?

A) если кисло — добавь воду
B) если кисло — сначала подумай, чего не хватает: сахара/разбавления/ароматики (и правь минимальным шагом)
C) если плоско — добавь спирт
D) если жёстко — добавь горечь
Ответ: B.
Справка: Книга учит управлять параметрами, а не лечить симптом одной кнопкой. Минимальные шаги и понимание причины дают стабильный результат.

25) Почему важно отделять “яркость” от “кислотности”?

A) это одно и то же
B) яркость — это восприятие баланса/контраста, а не только количество кислоты
C) яркость измеряется ABV
D) яркость зависит только от газа
Ответ: B.
Справка: Кислотность — лишь один из источников яркости. Температура, сахар, газ и аромат могут сделать напиток ярче без увеличения “граммов кислоты”.

26) Вы хотите уменьшить разбавление, не меняя рецепт. Что “самое безопасное” вмешательство?

A) убрать лёд полностью
B) охладить ингредиенты заранее и перейти на более крупный/сухой лёд
C) увеличить время шейка
D) добавить воду заранее “для контроля”
Ответ: B.
Справка: Предохлаждение снижает потребность в таянии льда, а крупный сухой лёд тает медленнее. Это уменьшает Dil, сохраняя рабочую технологию.

27) Что чаще всего портит предсказуемость газированного батча?

A) точные весы
B) переменная мутность/частицы и разная температура при накачке
C) одинаковые бутылки
D) одинаковый джиггер
Ответ: B.
Справка: Два главных врага повторяемости газа — нуклеация (частицы) и температура. Их контроль важнее, чем “идеальная мерная ложка”.

28) Почему “осветление” и “фильтрация через сито” — не одно и то же?

A) сито всегда лучше
B) сито убирает крупные частицы, но не коллоиды, которые дают нуклеацию и муть
C) сито меняет ABV
D) осветление повышает Brix
Ответ: B.
Справка: Мелкая взвесь может пройти через сито, но именно она даёт проблемы в газировке и стабильности. Осветление работает глубже, чем механическое процеживание.

29) Если цель — “чистый” и “длинный” G&T, какая пара решений технологичнее?

A) тёплый тоник + перемешивание
B) холодные компоненты + мягкий налив без пены
C) больше лайма в бутылку
D) меньше льда
Ответ: B.
Справка: Холод удерживает CO₂, а мягкий налив снижает дегазацию. Это физика подачи: сохраняется текстура, вкус кажется ярче и чище.

30) Что лучше всего характеризует “обучающий” подход книги?

A) запомнить 10 рецептов
B) понимать, какие параметры создают вкус, и уметь ими управлять
C) всегда делать максимально крепко
D) всегда делать максимально кисло
Ответ: B.
Справка: Смысл — в переносимых принципах: почему так, что измерять, что менять, когда вкус уехал. Тогда вы можете проектировать и чинить коктейли, а не только повторять.

Тест 3. «Инженерия коктейля: расчёт, газ, прозрачность»

Уровень: сложный • 35 вопросов • 1 правильный ответ
(Продвинутые кейсы, точные расчёты, технология газировки/осветления/стандартизации.)

A) Расчёт и контроль разбавления (1–14)

1) У вас есть база 420 мл. Вы хотите получить итог 525 мл. Какой Dil ближе всего?
A) 0.20 B) 0.22 C) 0.25 D) 0.30
Ответ: C.
Справка: Dil = (525/420)−1 = 1.25−1 = 0.25. Это “обратный” расчёт: когда известен итоговый объём, находите разбавление через множитель.

2) База ABV=0.32. Вы планируете Dil=0.28. Финальный ABV ближе к:
A) 0.22 B) 0.24 C) 0.25 D) 0.27
Ответ: B.
Справка: ABV_final = 0.32/1.28 ≈ 0.25. Проверим: 0.32 / 1.28 = 0.25 ровно. Значит правильный C (0.25).
Ответ: C.
Справка: Отличный контрольный пример: иногда числа сходятся “красиво”, но важно не угадывать — делить на (1+Dil).

3) Вы хотите, чтобы финальный ABV был 0.18, а база 0.27. Какой Dil нужен?
A) 0.33 B) 0.40 C) 0.50 D) 0.60
Ответ: B.
Справка: 0.27/(1+Dil)=0.18 → 1+Dil=1.5 → Dil=0.5. Стоп: 0.27/0.18=1.5, значит Dil=0.5. Правильный C.
Ответ: C.
Справка: Это частая инженерная задача: “хочу конечную крепость” → сразу находите нужный множитель объёма.

4) При одинаковом рецепте вы хотите уменьшить Dil примерно на 10–15% относительно текущего. Что вмешательство наиболее прямое?
A) сменить бокал
B) сильнее охладить ингредиенты + перейти на более крупный сухой лёд
C) добавить больше сиропа
D) поднять кислоту
Ответ: B.
Справка: Dil — это в первую очередь теплообмен. Предохлаждение уменьшает тепло, которое должен забрать лёд, а крупный сухой лёд тает медленнее — вы снижаете воду, не ломая рецепт.

5) У вас два сервиса: в одном лёд “сухой”, в другом “мокрый”. При прочих равных где Dil выше?
A) сухой лёд
B) мокрый лёд
C) одинаково
D) зависит только от ABV
Ответ: B.
Справка: Мокрый лёд имеет слой воды, который улучшает контакт и ускоряет теплообмен → лёд тает быстрее → разбавление растёт. Поэтому сухой лёд более предсказуем.

6) Почему в техкарте “тип льда” так же важен, как граммовка ингредиентов?
A) лёд влияет только на внешний вид
B) лёд — главный источник воды, то есть меняет концентрацию вкуса
C) лёд влияет только на температуру, но не на вкус
D) лёд влияет только на аромат гарниша
Ответ: B.
Справка: Вода от льда меняет сладость, кислоту, ароматическую интенсивность и ощущение крепости. Без фиксированного льда невозможно стабилизировать результат по ощущениям.

7) Вы считаете батч “в граммах”, но напитки всё равно плавают. Что чаще упускают?
A) давление CO₂ в помещении
B) температуру ингредиентов и время/интенсивность техники
C) цвет льда
D) форму цедры
Ответ: B.
Справка: Даже идеальные граммы не спасут, если Dil непредсказуем из-за тёплых бутылок, другого льда или разных действий бармена.

8) В чём практический смысл формулы ABV_final = ABV_start/(1+Dil)?
A) заменить дегустацию
B) быстро прогнозировать крепость после техники/батча без сложных измерений
C) считать pH
D) считать Brix
Ответ: B.
Справка: Это “каркас” инженерии: вы можете заранее спроектировать целевой ABV и понять, насколько техника будет “смывать” крепость и вкус.

9) Если вы увеличили Dil, но хотите сохранить прежнее восприятие сладости, что логичнее?
A) оставить сахар как есть
B) увеличить сахар пропорционально росту объёма
C) увеличить кислоту вдвое
D) увеличить ABV
Ответ: B.
Справка: Чтобы сохранить концентрацию сахара, вы масштабируете его вместе с объёмом. Если объём вырос на 25%, сахар тоже должен вырасти примерно на 25% (в пересчёте на батч).

10) Почему “ощущение крепости” не равно ABV?
A) потому что ABV не существует
B) температура, разбавление и аромат влияют на восприятие спирта
C) потому что сахар измеряет крепость
D) потому что CO₂ повышает ABV
Ответ: B.
Справка: Тёплый напиток и низкий Dil делают спирт заметнее даже при том же ABV. Поэтому в инженерном подходе всегда держат вместе: ABV, Dil и температуру.

11) Вы хотите, чтобы built-на-льду напиток попадал в “идеальную точку” через 3–4 минуты. Что конструктивнее?
A) сделать изначально чуть более концентрированным и использовать крупный лёд
B) сделать изначально разбавленным и использовать крошку льда
C) сделать тёплым
D) добавить больше мякоти
Ответ: A.
Справка: Крупный лёд даёт медленную кривую разбавления. Если старт немного концентрированнее, “идеальная зона” наступает позже и держится дольше.

12) Какой показатель лучше всего стандартизирует “сладость сиропа” между партиями?
A) ABV
B) Brix
C) pH
D) Dil
Ответ: B.
Справка: Brix напрямую отражает концентрацию сахара/растворённых веществ. Это позволяет делать сироп “одинаковым по функции”, а не по внешнему виду.

13) Почему pH и “кислотность на вкус” — не одно и то же (в логике книги)?
A) потому что pH измеряет сладость
B) потому что восприятие зависит от типа кислоты, сахара, температуры и газа
C) потому что pH зависит только от ABV
D) потому что pH не измерим
Ответ: B.
Справка: pH — химический параметр, но вкус — психофизика. Одинаковый pH может ощущаться по-разному при разных кислотах, разной сладости и температуре, а CO₂ добавляет ещё одну “кислотную” составляющую восприятия.

14) Что точнее всего объясняет, почему кислотный раствор часто предпочтительнее фреша в газированном батче?
A) он всегда вкуснее
B) он стабилен по концентрации и не содержит частиц → меньше пены и выше повторяемость
C) он повышает ABV
D) он снижает Brix автоматически
Ответ: B.
Справка: Раствор — контролируемая система: концентрация известна, а отсутствие частиц снижает нуклеацию. Это ключ к устойчивой карбонизации и одинаковому вкусу от партии к партии.

B) Карбонизация как технология (15–26)

15) Вы газируете коктейль и видите “фонтан” пены при подаче давления. Что наиболее вероятно первопричина?
A) слишком высокий Brix
B) смесь недостаточно холодная и/или содержит мелкие частицы
C) ABV слишком низкий
D) бокал слишком большой
Ответ: B.
Справка: Тёплая смесь хуже держит CO₂, а частицы запускают нуклеацию. В сочетании это даёт пену вместо растворённого газа.

16) Что более технологично: “добавить лайм сразу в бутылку” или “добавить цитрус при подаче” (если цель — максимальная карбонизация)?
A) добавить сразу, так вкус равномернее
B) добавить при подаче, чтобы снизить нуклеацию и сохранить газ
C) нет разницы
D) добавить сразу и встряхнуть
Ответ: B.
Справка: Цитрус (особенно с маслами/частицами) ускоряет дегазацию и старение профиля. При подаче вы получаете свежесть и меньше времени для потерь пузырьков.

17) Зачем при карбонизации важно избегать сильной турбулентности?
A) иначе растёт ABV
B) турбулентность ускоряет выход CO₂ из раствора и увеличивает пену
C) иначе растёт Brix
D) иначе падает pH
Ответ: B.
Справка: CO₂ легче выходит при перемешивании/встряхивании. Для растворения газа нужна стабильность, а не “взбивание”.

18) Что точнее объясняет, почему осветление помогает газировке даже если вкус и так “ок”?
A) осветление делает напиток слаще
B) осветление уменьшает количество центров нуклеации → газ держится лучше
C) осветление делает ABV выше
D) осветление “нейтрализует” CO₂
Ответ: B.
Справка: Это про физику пузырьков, а не вкус. Даже вкусный сок с микровзвесью может быть “плохим носителем газа”.

19) Какой фактор сильнее всего влияет на “колкость” (bite) газированного напитка?
A) цвет
B) температура и уровень растворённого CO₂
C) форма льда
D) крепость ABV
Ответ: B.
Справка: Холод удерживает CO₂, а сам CO₂ даёт ощущение “укола”. Поэтому тёплый газированный напиток быстро становится мягким и плоским.

20) Почему “оставить место” в сосуде (хедспейс) помогает именно в процессе, а не только “чтобы не пролилось”?
A) потому что повышает ABV
B) потому что позволяет контролировать пену и стабилизирует растворение газа
C) потому что повышает Brix
D) потому что снижает кислотность
Ответ: B.
Справка: Пена — враг растворения. Хедспейс даёт пространство, чтобы пена не выдавливала напиток и не уносила CO₂, а процесс проходил управляемо.

21) Какой вариант лучше всего описывает “плохую газировку” с точки зрения ощущений?
A) сладость выше
B) вкус становится плоским, исчезает текстурный “удар”
C) ABV падает
D) кислотность исчезает
Ответ: B.
Справка: Газ — это не только пузырьки, но и текстура. Потеря газа делает напиток более “сиропным” и менее освежающим даже при тех же сахарах/кислотах.

22) Вы хотите газировать коктейль с цитрусовым профилем. Что стабильнее для давления и хранения?
A) сок, процеженный через сито
B) осветлённый сок или кислотный раствор
C) сок с мякотью, но холодный
D) сок с мякотью, но сладкий
Ответ: B.
Справка: Сито убирает крупное, но мелкая взвесь остаётся. Для газировки важны именно мелкие частицы — они дают вспенивание и быстрые потери газа.

23) Почему иногда “лучше недогазировать, чем перегазировать”?
A) недогазировать легче по вкусу
B) чрезмерный CO₂ может “сломать” деликатный ингредиент и сделать профиль резким
C) потому что CO₂ повышает ABV
D) потому что CO₂ снижает Brix
Ответ: B.
Справка: CO₂ усиливает кислотность в восприятии и может сделать напиток колким/жёстким. Инженерная логика — “не навреди компоненту”: газ — инструмент, а не цель.

24) Что чаще всего улучшает сохранение газа при наливе в бокал?
A) наливать быстро в центр
B) наливать по стенке/под углом, минимизируя пену
C) перемешать после наливания
D) добавить лёд после наливания
Ответ: B.
Справка: Минимум турбулентности — минимум дегазации. Это простое действие часто даёт больше эффекта, чем “настроить давление”.

25) Почему газированная вода должна быть “вкусной сама по себе”?
A) потому что газ всё равно исчезнет
B) потому что CO₂ усиливает дефекты воды
C) потому что вода влияет на ABV
D) потому что вода влияет на цвет
Ответ: B.
Справка: Газ делает плохие ноты заметнее. Если база плохая, газировка не спасёт — она подчеркнёт проблему.

26) Что наиболее логично контролировать при производстве газированного батча для повторяемости?
A) только тип бокала
B) температура батча, прозрачность (частицы), давление/процесс и способ подачи
C) только ABV
D) только Brix
Ответ: B.
Справка: Повторяемость газа — это не один параметр. Это “цепочка”: холод → отсутствие частиц → корректный процесс → аккуратная подача. Срыв на любом звене портит результат.

C) Прозрачность и инженерия вкуса (27–35)

27) Что лучше описывает отличие “процеживания” от “осветления”?
A) это одно и то же
B) процеживание убирает крупные частицы, осветление — мелкую взвесь/коллоиды
C) осветление повышает ABV
D) процеживание повышает Brix
Ответ: B.
Справка: Это ключ для обучения: сито делает напиток “без кусочков”, но не обязательно “стабильным для газа”. Осветление работает глубже.

28) Почему зарядные методы требуют точности дозы?
A) потому что иначе меняется цвет
B) потому что передоз может стабилизировать частицы и ухудшить прозрачность
C) потому что иначе растёт ABV
D) потому что иначе падает Brix
Ответ: B.
Справка: Есть “окно”, где частицы собираются в хлопья. За пределами окна они могут снова отталкиваться, и визуально станет даже хуже.

29) Какой симптом чаще всего указывает на то, что осветление “съело тело”?
A) напиток стал темнее
B) напиток ощущается водянистым/тонким, хотя Dil не меняли
C) напиток стал более газированным
D) напиток стал более солёным
Ответ: B.
Справка: Тело часто связано с коллоидами/вискозностью. Убрав их, вы получаете чистоту, но можете потерять “плотность” — это чинится рецептурно.

30) Что более грамотная “компенсация” после агрессивного осветления?
A) вернуть муть
B) добавить структурную вязкость/сладость/ароматику малыми шагами, сохраняя прозрачность
C) повысить ABV
D) увеличить давление CO₂
Ответ: B.
Справка: Инженерный подход — не отменить метод, а восстановить нужное ощущение другими параметрами. Чистота и тело могут сосуществовать, если тело построено не взвесью.

31) Почему “тип кислоты” важен при одинаковой общей кислотности?
A) потому что разные кислоты дают разные вкусовые ощущения и послевкусие
B) потому что тип кислоты меняет ABV
C) потому что тип кислоты меняет Brix
D) потому что тип кислоты меняет цвет
Ответ: A.
Справка: Это базовая сенсорика: одинаковая “кислота по количеству” может ощущаться по-разному по форме яркости, “зелёности” и длине послевкусия.

32) Что лучше всего описывает “профиль лайма” без лайма для технологичного батча?
A) только лимонная кислота
B) смесь кислот с фиксированной пропорцией + контроль концентрации раствора
C) уксусная кислота
D) заменить лайм лимоном вдвое
Ответ: B.
Справка: Вы заменяете вариативный ингредиент на контролируемый. Пропорция влияет на характер, концентрация — на громкость.

33) Почему в обучении команды полезно разделять “рецепт” и “процесс”?
A) процесс не влияет
B) процесс (лёд/температура/техника/осветление) меняет Dil, текстуру и аромат так же сильно, как ингредиенты
C) потому что так красивее
D) потому что ABV всегда одинаков
Ответ: B.
Справка: Часто “плохой коктейль” — это хороший рецепт, сделанный другим процессом. Обучение становится проще, когда процесс стандартизирован и измерим.

34) Вы заметили, что напиток “плоский”, хотя сахар и кислота по расчётам совпадают. Что наиболее вероятно вы забыли учесть?
A) цвет бокала
B) потерю аромата (окисление/хранение/дегазация) или недостаток CO₂/температуры
C) ABV обязательно вырос
D) Dil обязательно упал
Ответ: B.
Справка: “Плоскость” часто не в математике сахара/кислоты, а в текстуре и аромате. Без газа/холода и при потерях ароматики напиток воспринимается скучнее даже при идеальных цифрах.

35) Какой план действий наиболее инженерный, если газированный коктейль “пенится” и “быстро сдувается”?
A) поднять давление и трясти сильнее
B) проверить холод → убрать частицы (осветлить) → оставить хедспейс → минимизировать турбулентность при наливе
C) добавить больше лайма
D) добавить больше сиропа
Ответ: B.
Справка: Это системное устранение причин: температура влияет на растворимость CO₂, частицы — на нуклеацию, хедспейс — на управляемость процесса, налив — на потери газа. Такая последовательность учит думать “от физики”, а не от симптома.